百年一覺《蘇報》夢

百年一覺《蘇報》夢 - 馮睎乾

一百一十六年前，上海租界內發生了一件轟動國際的事情，竟然微妙地跟今日香港的狀況互相呼應，那就是《蘇報》案。

經歷了八國聯軍，簽訂了辛丑條約，仍然大權在握的慈禧，心態已逐漸由懼外變成仇內。由於革命呼聲日高，慈禧甚至不介意勾結外國勢力，聯手鎮壓革命黨人。那時《蘇報》館設於租界，揸fit人是陳夢坡，立場偏向革命，所以《蘇報》也常常刊載尖銳的政論時評。光緒二十九年（1903年），《蘇報》刊登國學大師章太炎的〈駁康有為論革命書〉與鄒容的《革命軍》，綽號「章瘋子」的太炎先生更直呼光緒皇帝之名，寫了句「載湉小丑，未辨菽麥」，令清廷上下震怒。「小丑」不是我們今天所說的丑角，是表示「卑賤之輩」，「未辨菽麥」則是恥笑光緒沒常識。

清廷跟中共一樣都是方丈，當然立刻做嘢，要求上海領事團查封報館、拘捕章太炎等人。可惜租界是外國勢力範圍，講法治，不能因為老佛爺生氣，便貿然封館拉人。清廷無可奈何，只好問計於英國律師詹文（William Venn Drummond）。詹文建議清廷走法律流程，由江蘇候補道俞明震代表朝廷，正式控告章太炎、鄒容等人。租界工部局見清廷「依法」辦事，便同意簽票拘人。

涉案疑犯聞風而逃，但章太炎不走。巡捕在愛國學社找到他時，太炎先生指一指鼻子說：「我就是。」到了巡捕房後，章太炎寫信通知鄒容，叫他投案，鄒容見佢玩到咁大，也只好捨命陪瘋子。上海多份報紙皆反對章的做法，但章太炎傲然說：「革命必流血。」

《蘇報》案在當年十二月開審，這可能是近代史上中西法制首度交鋒，亦是「逃犯移交」經典案例，令國際注目。十二月三日，《紐約時報》以「中國改革者受審」（Chinese Reformers on Trial）為題報道，大意說：被告在拘留時，道台（Taotai）和外國領事已協定，案件於會審公廨審理，若被告罪成，刑罰將於租界執行，「然而北京政府已推翻道台與領事的協議，要求交出囚犯，打算未審先行刑。」（The Government at Peking, however, virtually disavowed the Taotai's agreement with the Shanghai Consuls, and demanded the surrender of the prisoners, with the intention of executing them without trial）欲知後事如何，且聽下回分解。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
人數不重要 (曾志豪)

下一則
下一則
乞求別人的器官？ (高慧然)